
\chapter{കമ്പ്യൂട്ടര്‍}
കമ്പ്യൂട്ടറിന്റെ നിര്‍വചന പ്രകാരം കമ്പ്യൂട്ടര്‍ എന്നാല്‍ ഒരു കണക്ക് കൂട്ടല്‍ യന്ത്രമാണ്. "A computer\index{കമ്പ്യൂട്ടര്‍} is a general purpose programmable device". എന്നാല്‍ എല്ലാ "'programmable device-കളും" കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ആയി കണക്കാക്കാറില്ല. നമുക്ക് തല്കാലം അത്തരം താത്വികമായ നിര്‍വചനങ്ങള്‍ ഒഴിവാക്കി സാധരണ നമ്മള്‍ കാണുന്ന ഒരു കമ്പ്യൂട്ടറിനെ മനസ്സിലാക്കാന്‍ ശ്രമിക്കാം.

\section{കമ്പ്യൂട്ടറിന്റെ ഭാഷ}
"കമ്പ്യൂട്ടര്‍ എന്നാല്‍ ഒരു കണക്ക് കൂട്ടല്‍ യന്ത്രമാണ് അതിന് പൂജ്യവും ഒന്നും മാത്രമേ മനസ്സിലാവൂ. ഈ പൂജ്യവും ഒന്നും വെച്ചാണ് അത് പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്നത്". അപ്പോള്‍ എന്താ ഈ പൂജ്യവും ഒന്നും? അത് വെച്ച് എങ്ങനാ ഇത്രയും കാര്യങ്ങള്‍ ചെയ്യുന്നത്?

ലളിതമായി പറഞ്ഞാല്‍ ഈ ഒന്ന് എന്ന് പൂജ്യം എന്ന് പറയുന്നത് രണ്ട് അവസ്ഥകള്‍ക്കോ സ്ഥാനങ്ങള്‍ക്കോ ഉള്ള സൂചകങ്ങള്‍ മാത്രമാണ്. നമ്മുടെ വീടുകളില്‍ കാണുന്ന two-way switch തന്നെ ഉദാരണമായി എടുക്കാം. സ്വിച്ച് മുകളിലേക്കാണെങ്കില്‍ "1" എന്നും താഴേക്കാണെങ്കില്‍ "0" എന്നും വിചാരിക്കുക. അതുപോലെ വിളക്കു് കത്തുന്നതിനെ "1" എന്നും കത്താതിരിക്കുന്നതിനെ "0" എന്നും കണക്കാക്കുക. അപ്പോ വിളക്കും സ്വിച്ചും അടങ്ങുന്ന മൊത്തം കാര്യങ്ങളെ ചിത്രം~\ref{two_way_switch}-ല്‍ കൊടുത്തിരിക്കുന്ന പ്രകാരം എഴുതാം.


\begin{wrapfigure}{R}{0.45\textwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth,keepaspectratio]{truth_table1.png}
  \end{center}
  \caption{ടൂവേ സ്വിച്ചിന്റെ ട്രൂത്ത് ടേബിള്‍}
  \label{two_way_switch}
\end{wrapfigure}

രണ്ട് സ്വിച്ചും താഴോട്ടാണെങ്കില്‍ വിളക്ക് അണഞ്ഞിരിക്കും. അതുപോലെ രണ്ട് സ്വിച്ചും മുകളിലേക്കാണെങ്കിലും വിളക്ക് അണഞ്ഞിരിക്കും. സ്വിച്ചുകള്‍ വിപരീത ദിശയിലാവുമ്പോള്‍ വിളക്ക് തെളിയും. ഇവിടെ ഒരു ഓണ്‍/ഓഫ് സിച്ച് ഉപയോഗിച്ച് ഒരു പൂജ്യം അല്ലെങ്കില്‍ ഒരു ഒന്ന് ഉണ്ടാക്കുന്നു. അപ്പോള്‍ അതിനെ ഒരു ബിറ്റ് കൈകാര്യം ചെയ്യുന്ന സ്വിച്ച് എന്ന് പറയുന്നു. അപ്പോള്‍ നമ്മുടെ two way switch രണ്ട് ബിറ്റ് ഇന്‍പുട്ട് സ്വീകരിക്കുകയും ഒരു ബിറ്റ് ഔട്ട്പുട്ട് നല്‍കുകയും ചെയ്യുന്നു.

ഒരു സ്ഥാനചിഹ്നം വെച്ച് എത്ര അവസ്ഥകള്‍ രേഖപ്പെടുത്താം എന്ന് പറയുന്നതിനെ ആ സഖ്യാരീതിയുടെ അടിസ്ഥാനം(Base) എന്നു വിളിക്കുന്നു. ഇവിടെ ഒരു സ്വിച്ച് രണ്ട് അവസ്ഥകളെ രേഖപ്പെടുത്തുന്നു. അതുകൊണ്ട് അത് ഒരു ബൈനറി ലെവല്‍ കൈകാര്യം ചെയ്യുന്നു എന്ന് പറയുന്നു. ഇത്തരത്തില്‍ നാല് അവസ്ഥകള്‍ കൈകാര്യം ചെയ്യാന്‍ പറ്റുമ്പോള്‍ ക്വാര്‍ട്ടേനറി, എട്ടാവുമ്പോ ഒക്റ്റല്‍, പത്താവുമ്പോ ഡെസിമല്‍, പതിനാറ് ആവുമ്പോ ഹെക്സാഡെസിമല്‍ എന്നങ്ങനെ പോകുന്നു. നമുക്ക് നമ്മുടെ രണ്ട് കൈകളും ഉപയോഗിച്ച് നേരിട്ട് രേഖപ്പെടുത്താന്‍ പറ്റുന്നത് പത്ത് അവസ്ഥകളാണ്. നമ്മുടെ പരമ്പരാഗത കണക്ക് കൂട്ടലിന്റെ അടിസ്ഥാനം പത്തായതും ഇതുകൊണ്ടായിരിക്കണം.

മറ്റൊരു ഉദാഹണമെടുക്കാം. seven segment display എന്ന് പേര് പരിചിതമല്ലെങ്കിലും ചിത്രം~\ref{7_seg_LED} നിങ്ങള്‍ക്ക് സുപരിചിതമായിരിക്കും. വാച്ചിലും കാല്‍ക്കുലേറ്ററിലും ഒക്കെ സാധാരണക്കാണാറുള്ള ഒന്നാണത്.

\begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
				\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{7_segment_display.png}
                \caption{സെവന്‍ സെഗ്മെന്റ് എല്‍ഈഡി}
				\label{7_seg_LED}
        \end{subfigure}        
        \begin{subfigure}[t]{0.6\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{7_seg_code.png}
                \caption{സെവന്‍ സെഗ്മെന്റ് ട്രൂത്ത് ടേബിള്‍}
  				\label{7_seg_TT}
        \end{subfigure}
        \caption{സെവന്‍സെഗ്മെന്റ് LED-യും ട്രൂത്ത് ടേബിളും}\label{7_seg_LED&TT}
\end{figure}

തൊട്ടടുത്തുള്ള ചിത്രം~\ref{7_seg_TT}-ല്‍ കാണിച്ചിരിക്കുന്ന പട്ടിക ഒന്നുമുതല്‍ ഒന്നുമുതല്‍ ഒന്‍പതുവരെ സംഖ്യകള്‍ എങ്ങനെ അതില്‍ തെളിയിക്കാമെന്നും കാണിച്ചിരിക്കുന്നു. ഇവിടെ a,b,c,d,e,f,g എന്ന് ക്രമത്തില്‍ തന്നെ ആണ് നമ്മള്‍ ഇത് ഘടിപ്പിക്കുന്നതെങ്കില്‍ അതിലേക്ക് 1111 1110 എന്ന് കൊടുത്താല്‍ പൂജ്യവും 0011 0000 എന്ന് കൊടുത്താല്‍ ഒന്നും തെളിയിക്കാം. 1111 1110-നേയും 0011 0000-നേയും യഥാക്രമം 0x7E എന്നും 0x30 എന്നും ഷോദാശങ്ക(hexadecimal) സമ്പ്രദായത്തിലും 126 എന്നും 48 എന്നും  ദശാങ്ക സമ്പ്രദായത്തിലും എഴുതാം. ബിറ്റുകളുടെ എണ്ണം കൂടുതലുള്ളപ്പോള്‍ സൌകര്യത്തിന് വേണ്ടി ഷോദശാങ്ക സമ്പ്രദായമോ ദശാങ്ക സമ്പ്രദായമോ ആണ് പൊതുവേ ഉപയോഗിക്കുക. അപ്പോ ആ പട്ടിയില്‍ ഉള്ള ക്രമത്തില്‍ seven segment LED-യിലേക്ക് ഒരോ തവണയായി വൈദ്യുതി പ്രവഹിപ്പിച്ചാല്‍ നമുക്ക് പൂജ്യം മുതല്‍ ഒന്‍പത് വരെ പ്രദര്‍ശിപ്പിക്കാം.

ഇനി ഒരു ഉദാഹണം കൂടി എടുക്കാം. നിങ്ങള്‍ സ്കൂളില്‍ ഹാജര്‍ വിളിക്കുന്നത് ഓര്‍ക്കുന്നുണ്ടോ? ഉയര്‍ന്ന ക്ലാസിലേക്ക് എത്തുന്തോറും അവിടെ നിങ്ങളെ പേരാണോ നമ്പറാണോ വിളിച്ചിരുന്നത്? പൂജ്യം എന്നും ഒന്ന് എന്നും പറയുമ്പോള്‍ എന്താണ് ഉദ്ദേശിക്കുന്നത് എന്ന് ഒരു ഏകദേശ ധാരണ കിട്ടിക്കാണും എന്ന് വിചാരിക്കുന്നു.

ഇനി എങ്ങനെയാണ് നമ്പര്‍ വെച്ചുള്ള കളി ചിപ്പുവെച്ച് ചെയ്യുമ്പോള്‍ സംഭവിക്കുന്നത് എന്ന് മനസ്സിലാക്കാന്‍ ശ്രമിക്കാം. നിങ്ങള്‍ ട്രാന്‍സിസ്റ്റര്‍ എന്ന് കേട്ടിട്ടുണ്ടോ? ഒരു തരം ഇലക്ട്രോണിക്ക് വസ്തുക്കളാണ് ട്രാന്‍സിസ്റ്ററുകള്‍. നമുക്ക് അവയെ ഇലക്ട്രോണിക്ക് സ്വിച്ചുകളായി ഉപോയോഗിക്കാവുന്നതാണ്. മൂന്ന് കാലുകള്‍ ഉള്ള ഇവയുടെ രണ്ട് കാലുകള്‍ക്കിടയിലുള്ള വൈദ്യുത പ്രവാഹം മൂന്നാമത്തെ കാലില്‍ നല്‍കുന്ന വൈദ്യുത തീവ്രതയ്ക്ക് അനുസരിച്ച് മാറും. ഈ പ്രത്യേകത ഉപയോഗിച്ച് നമുക്കിതിനെ ഒരു സ്വിച്ച് ആയോ പ്രതിരോധം മാറ്റാവുന്ന റസിസ്റ്റര്‍ ആയോ ഉപയോഗിക്കാം. കമ്പ്യൂട്ടറുകളില്‍ ഇതിനെ പ്രധാനമായും ഒരു സ്വിച്ചായിട്ടാണ് ഉപയോഗിക്കുന്നത്. ആദ്യ ഉദാഹണത്തില്‍ കാണിച്ച two way സ്വിച്ച് പോലെ ഒന്നോ അതില്‍‍ കൂടുതലേ ഇന്‍പുട്ടുകള്‍ക്ക് അനുസരിച്ച് ഒരൊറ്റ ഔട്ട്പുട്ട് തരാന്‍ ഒരു പ്രത്യേക രീതിയില്‍ ഒരു കൂട്ടമായി ഉപയോഗിച്ചാല്‍ ഇതിന് സാധിക്കും. അപ്പോള്‍ ഇതിനെ ലോജിക്ക് ഗേറ്റ് എന്നു വിളിക്കും.  ഏറ്റവും ലളിതമായ തരത്തിലുള്ള ഗണിതക്രിയകള്‍ ചെയ്യാന്‍ കഴിവുള്ള സര്‍ക്യൂട്ടാണ് ഗേറ്റ്. നേരത്തേ വിവരിച്ച two-way switch-നെ ഒരു XOR gate എന്ന് വിളിക്കാം. അതുപോലെ ലളിതമായ ഗുണനവും സങ്കനവും ചെയ്യാന്‍ പറ്റുന്ന രീതിയിലും ഇവയെ ക്രമീകരിക്കാം. രണ്ട് സ്വിച്ചുകളും സമാന്തരമായാണ് കൊടുത്തിരുന്നതെങ്കില്‍ ഏതെങ്കിലും ഒരു സ്വിച്ച് ഓണ്‍ ചെയ്താല്‍ തന്നെ വിളക്ക് തെളിയും. അപ്പോള്‍ അതൊരു OR ഗേറ്റ് ആയി. അവനിര നിരയായാണ് കൊടുത്തിരുന്നതെങ്കില്‍ രണ്ട് സ്വിച്ചും ഓണ്‍ ചെയ്താല്‍ മാത്രമേ വിളക്ക് തെളിയുകയുള്ളൂ. അപ്പോള്‍ അതിനെ AND ഗേറ്റ് എന്ന് വിളിക്കാം. നമുക്ക് ഈ സ്വിച്ചുകള്‍ ഉപയോഗിച്ച് ചെറിയരു സങ്കല ക്രിയ ചെയ്ത് നോക്കാം. അതിനായി നമുക്ക് ഒരു XOR ഗേറ്റും ഒരു AND ഗേറ്റും ചേര്‍ത്ത് വെക്കാം. ഇനി അതിന്റെ ഔട്ട്പുട്ട് എന്താണെന്ന് ചിത്രം~\ref{binary_calcutator}-ല്‍ കൊടുത്തിരിക്കുന്ന പട്ടികയില്‍ നോക്കൂ.

\begin{figure}
        \centering
        \begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{OR.png}
                \caption{OR ഗേറ്റ്}
                \label{OR_gate}
        \end{subfigure}%
        ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc.
          %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
        \begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{AND.png}
                \caption{AND ഗേറ്റ്}
                \label{AND_gate}
        \end{subfigure}
        ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc.
          %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
        \begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{XOR.png}
                \caption[XOR ഗേറ്റ്]{XOR ഗേറ്റില്‍ രണ്ട് ഇന്‍പ്പുട്ടുകളും ഒരേപോലെ അയിരിക്കുമ്പോള്‍ ഔട്ട്പുട്ട് പൂജ്യമായിരിക്കും}
                \label{XOR_gate}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}[t]{0.7\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{ADDER.png}
                \caption{Adder}
                \label{Adder}
        \end{subfigure}
        \caption{ഒരു ബൈനറി കാല്‍കുലേറ്റര്‍}\label{binary_calcutator}
\end{figure}


അങ്ങനെ ഇതുപോലെ കൂറേയധികം ഗേറ്റുകളെ ചേര്‍ത്ത് വെച്ചാല്‍ നമ്മുക്ക് സങ്കീര്‍ണ്ണമായ ഏത് ഗണിതക്രിയയും ചെയ്യാവുന്നതാണ്. ഈ ഗേറ്റുകളുടെ മറ്റൊരു സൌകര്യം, ഇങ്ങനെ ചേര്‍ത്ത് വെക്കുമ്പോള്‍ ഏതൊക്കെ ഗേറ്റുകള്‍ ഏതൊക്കെ സമയത്ത് പ്രവര്‍ത്തിക്കണം എന്ന് മറ്റൊരു കൂട്ടം ഓണ്‍/ഓഫ് സ്വിച്ചുകള്‍ ഉപയോഗിച്ച് തന്നെ തീരുമാനിക്കാന്‍ പറ്റും. ഇത്തരത്തിലുള്ള ലോജിക്കല്‍ അടുക്കുകളെ ALU(Arithemetic Logic Unit)എന്ന് വിളിക്കാം. ഇതേപോലെ ഗേറ്റുകള്‍ മറ്റൊരു പ്രത്യേക രീതിയില്‍ അടുക്കിയാല്‍ ഒരിക്കല്‍ കൊടുത്ത ഇന്‍പുട്ട് മറ്റൊരു ഇന്‍പുട്ട് വരുന്നത് വരെ നിലനിര്‍ത്താന്‍ സാധിക്കുന്ന രീതിയിലാക്കാം. അതായത് ഒരു പ്രാവശ്യം ഓണ്‍ചെയ്തിട്ടാല്‍ ഓഫാക്കാനുള്ള സിഗ്നല്‍ കിട്ടുന്നത് വരെ ഓണായി തന്നെയിരിക്കും. അങ്ങനെ ഉള്ള ഒരു കൂട്ടത്തെ ഒരു ബിറ്റ് സംഭരിക്കാനുള്ള മെമ്മറി ആയി കണക്കാക്കാം. സന്ദര്‍ഭമനുസരിച്ച് ഇവയെ മെമ്മറി എന്നും റജിസ്റ്റര്‍ എന്നും മാറി മാറി വിളിക്കും. ഇത്തരം ഗേറ്റുകളുടേയും മെമ്മറികളുടേയും കൂട്ടം വെച്ച് ചെയ്യാവുന്ന മറ്റൊരു സംവിധാനമാണ് കൌണ്ടര്‍. പേരു സൂചിപ്പിക്കും പോലെ എണ്ണാന്‍ ഉപോയോഗിക്കുന്ന ഒരു സംവിധാനമാണ് അത്. ഇത്തരം സര്‍ക്യൂട്ടുകളുടെ ഇന്‍പുട്ടിലെ സ്വിച്ച് ഒരോ പ്രാവശ്യവും ഓണാക്കി ഓഫാക്കുമ്പോള്‍ ഔട്ടിപുട്ടിലെ തുക ഒന്ന് വര്‍ദ്ധിക്കും. ഇതിന്റെ ഇന്‍പുട്ട് ഭാഗം ലോജിക്ക് ഗേറ്റ് പോലെയും ഔട്ട് ഭാഗം മെമ്മറി പോലെയും പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്നു. ഇങ്ങനെയുള്ള ഗേറ്റുകളുടേയും കൌണ്ടറുകളുടേയും മെമ്മറികളുടേയും വലിയൊരു കൂട്ടമാണ് മൈക്രോപ്രോസസറുകളും മൈക്രോകണ്‍ട്രോളറും. പൊതുവില്‍ ഒരു സമയം ഒരുമിച്ച് കൈകാര്യം ചെയ്യുന്ന ബിറ്റുകളുടെ എണ്ണം അനുസരിച്ച് ഇവയെ തരം തിരിച്ച് വിളിക്കുന്നു. എട്ട്, പതിനാറ്, മുപ്പത്തിരണ്ട്, ആറുപത്തിനാല് ഈ ക്രമത്തിലാണ് പൊതുവെ ഇവ ലഭിക്കുന്നത്. എന്തുകൊണ്ടായിരാക്കാം രണ്ടിന്റെ വര്‍ഗ്ഗങ്ങളായി മാത്രം ഇവ ലഭിക്കുന്നത് എന്ന് സ്വയം കണ്ടെത്തൂ....